**牡丹江师范学院**简称为**牡师院**，成立于1958年9月，位于[中国的](../Page/中国.md "wikilink")[黑龙江省有雪城之称的](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[牡丹江市](../Page/牡丹江市.md "wikilink")，是一所省属的本科高校，面向全国招生，最高学位授予权力为[硕士学位](../Page/硕士.md "wikilink")。著名书法家[启功为校名题字](../Page/启功.md "wikilink")。该校目前是黑龙江省东部地区最大的一所综合性大学，是牡丹江市唯一具有硕士学位授予权的高校。在2006年中国大学排行榜中位于全国740所本科高校的401位，位于黑龙江省高校的第九名。

## 历史沿革

学院创建于1958年9月，经历了东北农学院嫩江分院，北安师范专科学校， 宁安师范专科学校和牡丹江师范学院四个发展阶段。
1995年9月，学校迁入牡丹江市办学，2001年10月通过教育部本科教学工作合格评估。
2006年1月，取得硕士学位授予权。现设有15个二级学院，45个本科专业，涉及历史学、工学、理学、农学、法学、文学、教育学、管理学和艺术学等9个学科门类。硕士研究生教育有马克思主义理论、中国语言文学、物理学、生物学4个一级学科，22个二级学科（方向）\[1\]。有1个国家级特色专业，2个省级重点学科，6个省级重点专业，2个省级重点实验室。学校占地面积105万平方米，建筑面积39万平方米。学校图书馆建筑面积25000平方米，藏书约100万册，收藏现刊中外文期刊近1800种，报纸约80种。

### 发展阶段

1.  东北农学院嫩江分院（1958年9月——1964年9月）
2.  北安师范专科学校（1964年9月——1965年4月）
3.  宁安师范专科学校（1965年4月——1970年12月）
4.  牡丹江师范学院（宁安）（1970年12月——1995年7月）
5.  牡丹江师范学院（迁入牡丹江市）（1995年7月至今）\[2\]

## 校园环境

牡丹江师范学院校园北侧为，南侧为文化街；校园西侧是国家卫星海洋应用中心牡丹江地面站，东侧为牡丹江大学和黑龙江林业职业技术学院。校园西北高，东南低，呈阶梯状。
学校的主要教学楼共有7栋，分别编为A楼至G楼。文科楼是校园中最早的建筑，历史与文化学院、马克思主义学院、文学院、理学院、工学院、经济与管理学院和教师教育学院设在这里。理工楼原名实验楼，生命科学与技术学院和化学化工学院在这里办公。美术楼位于校园西南，是美术与设计学院用房。艺体楼建在体育馆后身，音乐与舞蹈学院设在这里，体育科学学院位于体育馆一楼。综合楼是学校的标志性建筑之一，建筑共14层，1至8层为教室及一部分办公室，9至14层为学校机关行政用房。五角大楼与[美国国防部所在地](../Page/美国国防部.md "wikilink")[五角大楼同名](../Page/五角大楼.md "wikilink")，外观为正五边形，由29个阶梯教室组成，东侧与音乐厅相连。外语楼位于校园东侧，西方语言学院、东方语言学院和应用英语学院位于该楼。另外，学校承办的各类大型考试，如[研究生入学考试](../Page/研究生入学考试.md "wikilink")、[国家公务员考试和](../Page/国家公务员考试.md "wikilink")[国家司法考试也全部在这里举行](../Page/国家司法考试.md "wikilink")。


### 教学楼

  - 文科楼（A楼）
  - 理工楼（B楼）
  - 美术楼（C楼）
  - 艺体楼（D楼）
  - 综合楼（E楼）
  - 五角大楼（F楼）
  - 外语楼（G楼）

### 其他建筑和文体设施

  - 图书馆
  - 国际教育学院
  - 钟楼（钢琴房）
  - 音乐厅
  - 游泳馆
  - 体育馆
  - 体育场
  - 校医院

### 学生宿舍

#### 男生宿舍

  - 1号楼
  - 2号楼
  - 4号楼
  - 5号楼
  - 6号楼

#### 女生宿舍

  - 3号楼
  - 7号楼
  - 8号楼
  - 9号楼
  - 10号楼
  - 11号楼
  - 12号楼

### 食堂和餐厅

  - 博园餐厅（一食堂）
  - 思园餐厅（二食堂）

[File:牡丹江师范学院升旗处.jpg|牡丹江师范学院升旗处](File:牡丹江师范学院升旗处.jpg%7C牡丹江师范学院升旗处)
[File:牡丹江师范学院指路牌.jpg|牡丹江师范学院指路牌](File:牡丹江师范学院指路牌.jpg%7C牡丹江师范学院指路牌)

## 院系设置

  - 历史与文化学院
      - 历史系
      - 文化产业管理系
      - 地理科学系
  - 大文学院
  - 马克思主义学院
  - 生命科学与技术学院
  - 理学院
  - 化学化工学院
  - 工学院
  - 东方语言学院
  - 西方语言学院
  - 经济与管理学院
  - 应用英语学院
  - 教师教育学院
  - 体育科学学院
  - 音乐与舞蹈学院
  - 美术与设计学院\[3\]

## 历任领导

### 历任党委书记

  - [于志远](../Page/于志远.md "wikilink")
  - [张学礼](../Page/张学礼.md "wikilink")
  - [李天伶](../Page/李天伶.md "wikilink")
  - [刘祥](../Page/刘祥.md "wikilink")
  - [刘东辉](../Page/刘东辉.md "wikilink")
  - [高文满](../Page/高文满.md "wikilink")
  - [励树武](../Page/励树武.md "wikilink")
  - [张凤](../Page/张凤.md "wikilink")
  - [荣广明](../Page/荣广明.md "wikilink")
  - [张国柱](../Page/张国柱.md "wikilink")
  - [修朋月](../Page/修朋月.md "wikilink")
  - [付军龙](../Page/付军龙.md "wikilink")
  - [左春生](../Page/左春生.md "wikilink")

### 历任校长

  - [孙玉恩](../Page/孙玉恩.md "wikilink")
  - [娄国卿](../Page/娄国卿.md "wikilink")
  - [刘华山](../Page/刘华山.md "wikilink")
  - [刘东辉](../Page/刘东辉.md "wikilink")
  - [张凤](../Page/张凤.md "wikilink")
  - [修朋月](../Page/修朋月.md "wikilink")
  - [张金学](../Page/张金学.md "wikilink")\[4\]

## 内设机构

  - 党委办公室
  - 党委纪律检查委员会
  - 党委组织部
  - 党委宣传部
  - 党委统战部
  - 党委学生工作部（学生处）
  - 监察审计处
  - 人事处
  - 基建处
  - 离退休工作处
  - 机关党委
  - 工会
  - 团委

<!-- end list -->

  - 校长办公室
  - 教务处
  - 财务处
  - 科研处
  - 国有资产处
  - 招生工作处
  - 后勤管理与服务处
  - 武装保卫处
  - 信息中心
  - 学生创业就业指导中心
  - 质量监控与保障中心
  - 教育发展基金会

## 国际交流

牡丹江师范学院是[汉语水平考试考点和中国政府奖学金高校](../Page/汉语水平考试.md "wikilink")。与[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")、[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[英国和](../Page/英国.md "wikilink")[澳大利亚等国家的数十所高等院校建立了友好合作关系](../Page/澳大利亚.md "wikilink")，定期互派留学生，进行各项友好交流活动。

### 澳大利亚

  - [詹姆士库克大学](../Page/詹姆士库克大学.md "wikilink")

### 英国

  - [威斯敏斯特大学](../Page/威斯敏斯特大学.md "wikilink")

  - [东伦敦大学](../Page/东伦敦大学.md "wikilink")

### 日本

  - [京都信息大学院大学](../Page/京都信息大学院大学.md "wikilink")

  - [九州外国语学院](../Page/九州外国语学院.md "wikilink")

### 韩国

  - [世明大学](../Page/世明大学.md "wikilink")

  - [京畿大学](../Page/京畿大学.md "wikilink")

  - [明知大学](../Page/明知大学.md "wikilink")

  - [清州大学](../Page/清州大学.md "wikilink")

  - [诚信女子大学](../Page/诚信女子大学.md "wikilink")

  - [建阳大学](../Page/建阳大学.md "wikilink")

  - [大田国立大学](../Page/大田国立大学.md "wikilink")

  - [南首尔大学](../Page/南首尔大学.md "wikilink")

  - [松源大学](../Page/松源大学.md "wikilink")

  - [韩信大学](../Page/韩信大学.md "wikilink")

### 俄罗斯

  - [远东国立交通大学](../Page/远东国立交通大学.md "wikilink")

  - [太平洋国立大学](../Page/太平洋国立大学.md "wikilink")

  - [远东联邦大学](../Page/远东联邦大学.md "wikilink")

  - [符拉迪沃斯托克国立经济与服务大学](../Page/符拉迪沃斯托克国立经济与服务大学.md "wikilink")

  - [国立阿穆尔人文师范大学](../Page/国立阿穆尔人文师范大学.md "wikilink")

  - [涅维尔斯克国立海事大学](../Page/涅维尔斯克国立海事大学.md "wikilink")

  - [莫斯科州国立大学](../Page/莫斯科州国立大学.md "wikilink")

  - [莫斯科国立矿业大学](../Page/莫斯科国立矿业大学.md "wikilink")

  - [后贝加尔国立大学](../Page/后贝加尔国立大学.md "wikilink")

  - [远东国立艺术学院](../Page/远东国立艺术学院.md "wikilink")

  - [哈巴罗夫斯克国立文化艺术学院](../Page/哈巴罗夫斯克国立文化艺术学院.md "wikilink")

### 美国

  - [北卡罗来纳州中央大学](../Page/北卡罗来纳州中央大学.md "wikilink")

  - [底特律慈悲大学](../Page/底特律慈悲大学.md "wikilink")

  - [阿肯色州中央大学](../Page/阿肯色州中央大学.md "wikilink")

  - [爱达荷大学](../Page/爱达荷大学.md "wikilink")

## 知名校友

  - [王颖](../Page/王颖.md "wikilink")
    政法系1981年干部进修班学员，[哈尔滨市人大常委会主任](../Page/哈尔滨市.md "wikilink")（[副部级](../Page/副部级.md "wikilink")）。
  - [崔龙吉](../Page/崔龙吉.md "wikilink")
    民营企业家，第十届、第十一届、[第十二届全国人民代表大会代表](../Page/第十二届全国人民代表大会.md "wikilink")。
  - [刘迎秋](../Page/刘迎秋.md "wikilink")
    政法系1974级学生，研究员、博士生导师，曾任[中国社会科学院研究生院院长](../Page/中国社会科学院研究生院.md "wikilink")。
  - [邓晨明](../Page/邓晨明.md "wikilink")
    中文系1977级学生，[中共中央宣传部理论局巡视员](../Page/中共中央宣传部.md "wikilink")（[正厅级](../Page/正厅级.md "wikilink")）。
  - [李树民](../Page/李树民.md "wikilink")
    [黑龙江省人民政府发展研究中心副主任](../Page/黑龙江省人民政府.md "wikilink")。
  - [闫岩](../Page/闫岩.md "wikilink")
    中共[牡丹江市委常委](../Page/牡丹江市.md "wikilink")，市委宣传部部长。
  - [赵桂英](../Page/赵桂英.md "wikilink")
    数学系1974级学生，[佳木斯市政协副主席](../Page/佳木斯市.md "wikilink")，佳木斯市委统战部部长。
  - [关伟军](../Page/关伟军.md "wikilink")
    体育系1979级学生，[中国农业科学院北京畜牧兽医研究所教授](../Page/中国农业科学院.md "wikilink")、博士生导师。
  - [黄万华](../Page/黄万华.md "wikilink")
    中文系1977级学生，[山东大学文学与新闻传播学院教授](../Page/山东大学.md "wikilink")、博士生导师，享受[国务院特殊津贴](../Page/国务院特殊津贴.md "wikilink")。
  - [李闻郅](../Page/李闻郅.md "wikilink")
    著名影视广告[导演](../Page/导演.md "wikilink")。
  - [李洪智](../Page/李洪智.md "wikilink")
    中文系1989级学生，[北京师范大学艺术与传媒学院书法系副教授](../Page/北京师范大学.md "wikilink")
  - [韩乃寅](../Page/韩乃寅.md "wikilink")
    中文系1977级学生，现任[黑龙江省作家协会副主席](../Page/黑龙江省.md "wikilink")，曾任[黑龙江省农垦总局副局长](../Page/黑龙江省农垦总局.md "wikilink")，党委副书记。
  - [金纲](../Page/金纲.md "wikilink") 中文系1978级学生，儒学思想史学者。
  - [马文彪](../Page/马文彪.md "wikilink")
    数学系1979级学生，[牡丹江大学教授](../Page/牡丹江大学.md "wikilink")。
  - [孟广智](../Page/孟广智.md "wikilink")
    中文系1978级学生，黑龙江省语言文字工作委员会副主任，享受[国务院特殊津贴](../Page/国务院特殊津贴.md "wikilink")。
  - [宁铁夫](../Page/宁铁夫.md "wikilink") 中文系1978级学生，牡丹江市政协副主席，牡丹江市委统战部部长。
  - [谭金芝](../Page/谭金芝.md "wikilink")
    数学系1987级学生，[温州大学数学与信息科学学院副教授](../Page/温州大学.md "wikilink")。
  - [杜广平](../Page/杜广平.md "wikilink")
    生物系1984级学生，[黑龙江农业经济职业学院农学院院长](../Page/黑龙江农业经济职业学院.md "wikilink")，教授。
  - [黄洁](../Page/黄洁.md "wikilink")
    政法系1978级学生，曾任[哈尔滨商业大学纪委书记](../Page/哈尔滨商业大学.md "wikilink")。
  - [周尊圣](../Page/周尊圣.md "wikilink")
    美术系学生，[中国艺术研究院中国画院画家](../Page/中国艺术研究院.md "wikilink")。
  - [孟凡运](../Page/孟凡运.md "wikilink")
    生物系1977届毕业生，曾任[七台河市教育局局长](../Page/七台河市.md "wikilink")。
  - [宫成强](../Page/宫成强.md "wikilink")
    体育系1994级学生，[天津财经大学体育训练部讲师](../Page/天津财经大学.md "wikilink")。
  - [王淑华](../Page/王淑华.md "wikilink")
    政法系1982级学生，[潍坊学院法学院副教授](../Page/潍坊学院.md "wikilink")。
  - [赵琳硕](../Page/赵琳硕.md "wikilink")
    中文系1998级学生，[泉州广播电视台节目主持人](../Page/泉州.md "wikilink")。
  - [王树琛](../Page/王树琛.md "wikilink")
    中文系1977级学生，[伊春市教育学院副教授](../Page/伊春市.md "wikilink")。
  - [严炎](../Page/严炎.md "wikilink") 中文系1976届毕业生，中国散文诗研究会副会长。
  - [俞仲文](../Page/俞仲文.md "wikilink")
    中文系1977级学生，[深圳职业技术学院首任校长](../Page/深圳职业技术学院.md "wikilink")，党委书记，享受[国务院特殊津贴](../Page/国务院特殊津贴.md "wikilink")。
  - [孟雪征](../Page/孟雪征.md "wikilink")
    生物系1989级学生，[北京工业大学建筑工程学院市政工程系副教授](../Page/北京工业大学.md "wikilink")。
  - [吕清温](../Page/吕清温.md "wikilink")
    中文系1978级学生，[河北青年管理干部学院教授](../Page/河北青年管理干部学院.md "wikilink")。
  - [赵德龙](../Page/赵德龙.md "wikilink")
    体育系1982届毕业生，[佳木斯大学体育学院院长](../Page/佳木斯大学.md "wikilink")。

## 参见

  - [中国师范院校列表](../Page/中国师范院校列表.md "wikilink")
  - [师范院校](../Page/师范院校.md "wikilink")
  - [黑龙江省高等学校列表](../Page/黑龙江省高等学校列表.md "wikilink")
  - [牡丹江市](../Page/牡丹江市.md "wikilink")
  - [中国内地师范院校列表](../Page/中国内地师范院校列表.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [牡丹江师范学院官方网站](http://www.mdjnu.cn)
  - [牡丹江师范学院图书馆](http://lib.mdjnu.cn)

[Category:牡丹江教育](../Category/牡丹江教育.md "wikilink")
[Category:1958年創建的教育機構](../Category/1958年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:爱民区](../Category/爱民区.md "wikilink")
[牡丹江师范学院](../Category/牡丹江师范学院.md "wikilink")

1.  牡丹江师范学院简介
2.  牡丹江师范学院历史沿革[1](http://xywz.mdjnu.cn/dhneirong1.jsp?urltype=tree.TreeTempUrl&wbtreeid=1122)
3.  牡丹江师范学院机构设置一览表[2](http://xywz.mdjnu.cn/dhneirong1.jsp?urltype=tree.TreeTempUrl&wbtreeid=1112)
4.  牡丹江师范学院历任领导[3](http://xywz.mdjnu.cn/dhneirong1.jsp?urltype=tree.TreeTempUrl&wbtreeid=1123)